% !TEX root = ../Projektdocumentation.tex
\section{Nutzwertanalyse}
\label{sec:Nutzwertanalyse}

\subsection{Nutzen}
\label{sec:Nutzen}

\begin{flushleft}

Zur Umsetzung des Projekts wird eine Kubernetes Cloud Infrastruktur benötigt. Die Kubernetes-Software selbst ist auf so gut wie allen Systemen lauffähig und es gibt die verschiedensten Möglichkeiten einen Cluster aufzusetzten\footnote{Übersicht: \url{https://kubernetes.io/docs/setup/pick-right-solution/}}. Gitlab kann mit bestehenden Kubernetes Instanzen verbunden werden oder es kann aus Gitlab heraus ein Kubernetes-Cluster auf Google mit Hilfe der Google Cloud Engine angelegt werden. Eine Recherche ergab, dass für das Projekt die drei großen Cloudprovider (Amazon, Google und Microsoft) als Dienstleister für den Betrieb von Kubernetes-Clustern in public clouds sowie der Betrieb in einer private Cloud auf der hausinternen Infrastruktur (on-prem) in Frage kommen.

Für die Betriebkosten der zwei VM's liegen keine offiziellen Zahlen vor. Eine Ansetzung in Höhe von 100 Euro pro Monat soll zum einen dafür sorgen, dass sehr geringe Kosten für den Betrieb "on premise" fälschlicherweise angenommen werden.  Es soll davon ausgegangen werden, dass der Betrieb einer Virtualisierungs-Umgebung in house vergleichbare Kosten mit von einem Diestleister bereitgestellten Infrastruktur beinhaltet, da Administration und Verfügbarkeit erheblichen Aufwand erzeugt.

\tabelle{Nutzwertanalyse}{tab:Nutzwertanalyse}{Nutzwertanalyse.tex}{0,5}


Die Legende zu der Tabelle befindet sich im \Anhang{app:Legende Nutzwertanalyse}

cloud (AWS, Azure, GKE) gegen lokal, kubeadm gegen kubespray, minikube...
Ressourcenauslastung, Scalability, Container
make or buy
Datenschutz

Geschäftslogik

Kriterien: Preis, Installation kubernetes, Administration, Support, Location, Datenschutz,

\end{flushleft}

\subsection{Kosten}
\label{sec:Kosten}

\begin{flushleft}
Die Projektkosten wurden auf einen Monat gerechnet, auch wenn das Projekt, das in dieser Arbeit begleitet wird, mit 

\tabelle{Projektkosten}{tab:Projektkosten}{Projektkosten.tex}

Der Gewinn pro Monat setzt sich aus der Zeitersparniss in ausgewählten Projekten (10 x 25 Euro) und der erwarteten Ressourcen-Einsparnis beim vermehrten Einsatz von Containern im Gegensatz zu VM's (50 Euro) zusammen.
Die Amortation  wird bei einer angenommen Ersparniss von 300 Euro Entwicklungskosten mit circa vier Monaten kalkuliert.

Die Amortisationszeit beträgt also $\frac{\eur{732,50}}{\eur{(350,00 - 150,00)}\mbox{/Monat}} = 3,91 \mbox{ Monate} \approx 4 \mbox{ Monate}$.



\end{flushleft}
